退休西醫拒病人取病歷私隱署稱須提供

退休西醫拒病人取病歷
私隱署稱須提供

要聞

【本報訊】屯門大興邨一名西醫近日退休關閉診所，診所內儲存近6萬份病歷，有病人要求取回病歷副本被拒，事後向私隱專員公署投訴，並發起寄掛號信爭取行動。涉事西醫稱病歷屬其私人物品，將會存倉7年。事件引發如何處理病歷的爭議，有立法會議員建議港府成立中央病歷處理機制，由衞生署統籌接收結業診所的病歷卡，以便有需要時使用。
涉事退休西醫梁兆基，於屯門大興邨商場開診逾30年，其診所上周四結業，有病人讚他診症細心，對他退休感可惜，並稱半年前梁停收新症又縮短診症時間，但求診人數眾多，有人預早排隊。現場所見，梁醫生診所內有多個木櫃，放滿密麻麻的病歷紙卡，估計近6萬份。
自稱任職醫療機構的陳先生曾在梁醫生診所求醫，他指得悉診所結業曾要求取回個人病歷的正本或副本，但被診所拒絕，更有診所職員稱「病歷係醫生財產」，若要醫生提供醫療報告，需要收費。他認為西醫退休後，病人應有權取回病歷以便到其他診所求醫時供其他醫生參考，特別是長期病患人士，他先後向私隱專員公署及醫務委員會投訴，又按《私隱條例》要求診所40日內提供醫療紀錄副本。

西醫梁兆基（下圖）退休，其結業診所料儲存近6萬份病歷（上圖）。

稱存倉至少7年

就病人索取病歷被拒一事，梁醫生日前強調病歷屬其私人物品，重申不會亂丟棄及確保病人私隱不外洩，但堅持不會交回病人，認為自己有責任儲存好病歷，並會將病歷存倉至少7年。他補充，若日後有病人要求他撰寫醫療紀錄，他需要收費，若對方是長者便考慮豁免費用。
私隱專員公署指已接獲有關投訴，指《私隱條例》雖無明文規定診所結業前要通知病人，但病人可向診所查閱自己醫療紀錄副本，有關診所及私家醫生有責任在收到查閱通知的40日內提供醫療紀錄副本，醫生亦可收取「不超乎適度」的費用。
光顧梁醫生10年的賴伯（83歲），指梁「對病人好好、不拖症」，對他退休感不捨。另有街坊對怎處理病歷無意見，「呢個等佢（醫生）解決，畀番我都唔知有乜用！」20多歲的街坊鍾先生則認為病歷涉及病人私隱，病人有權取回。
本身是醫生的立法會議員郭家麒指，現時西醫視病歷是其個人財產，但西醫退休後能否妥善儲存病歷令人質疑，建議政府設立中央病歷處理機制，由衞生署統籌接收及儲存私人診所結業後留下的病歷，確保病歷不外洩。
■記者金敏琍、潘婉玲

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

相關新聞

診所結業或轉手病歷何去何從？

要聞 4小時前

D fille 同紙就屬於佢
個人資料就屬於病人

收錢拎病歷copy有乜問題？
其實我會每次睇醫生。我都會抄底D藥名。mark底呢D藥有冇效。
有冇人好似我咁做

同意

病人診症紀錄梗係屬於醫生
你想要咪問醫生拎副本
佢連副本都唔比你先至有問題
報紙佬又做新聞

講起病歷
最荒謬係政府先真
去睇專科派排版又要自己拎住
無聊睇下自己排版入面d紀錄都比d阿姐屌話私隱問題唔准睇
我睇自己record都要受私隱條例監管?

收費收幾錢先？